\chapter{Montar un cluster}

	Llevo mucho tiempo queriendo montar un cluster o algo parecido, pero por
	cuestiones de coste, espacio y consumo no habia sido posible, hace un año
	aproximadamente empece a ver por internet algun tutorial para hacer un cluster
	pero con muchisimas raspberrys y muy complejo de realizar. Y pense, por que
	no hago un tutorial sencillo, bien explicado y que cualquiera pueda hacer
	y entender,	y vuala.
	El esquema es el siguiente:


	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{rpi.jpg}
	\caption{Cluster}
	\label{fig:cluster}
	\end{center}
	\end{figure}

	Para conseguir el rendimiento de un PC necesitamos aproximadamente 20 raspberry
	pi del modelo B+, sin embargo hace pocos meses aparecio el modelo 2 que dicen
	tiene un rendimiento 6 veces mayor al modelo anterior (model B+) y lleva dos 
	nucleos. En nuestro caso si dividimos 20 / 6 = 3,3 o sea 4, con 4 raspberry pi
	2 obtendremos el rendimiento aproximado de un PC y con 8 nucleos.

	Una de las cosas más interesantes que podemos hacer, si disponemos de varias 
	Raspberry Pi, es crear un clúster con todas las placas. En este ejemplo vamos 
	a crear un clúster con cinco nodos: cuatro serán nodos esclavos y el quinto 
	será el nodo maestro. Necesitamos un switch ethernet, al que irán conectados 
	por cable todas las máquinas y una tarjeta USB wifi que estará conectada al 
	nodo maestro y que será la que ofrezca conexión a Internet a través del router. 

	Lo primero que haremos será instalar Raspbian en cada uno de los cinco nodos. 
	Hecho esto, pasamos a realizar la configuración de la red. El clúster que vamos 
	a montar usará una subred del tipo 192.168.2.X para la red ethernet (eth0), 
	mientras que la tarjeta wireless (wlan0) del nodo maestro tendrá una dirección 
	IP del tipo 192.168.1.X, asignada mediante el servidor DHCP del router, ya que 
	las dos subredes (ethernet y wireless) han de ser diferentes.

	En resumen: el router está configurado para ofrecer direcciones 192.168.1.X, 
	que es el tipo de IP que se le va a asignar a la tarjeta USB wifi. Y aparte 
	crearemos otra subred, del tipo 192.168.2.X, para conectar por cable todos 
	los nodos.\\


	\section{CONFIGURAR LA RED DEL NODO MAESTRO}

	Comenzamos la configuración del nodo maestro editando el fichero correspondiente:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/network/interfaces
	\end{listing}
	
	e incluyendo las siguientes líneas:

	\begin{listing}[style=C]
	auto lo 
	iface lo inet loopback 
	
	allow-hotplug eth0 
	iface eth0 inet static 
	address 192.168.2.1 
	netmask 255.255.255.0 
	network 192.168.2.0 
	
	allow-hotplug wlan0 
	iface wlan0 inet dhcp 
	wpa-ssid NOMBRE_RED 
	wpa-psk PASSWORD 
	\end{listing}

	NOMBRE\_RED y PASSWORD los sustituiremos, naturalmente, por el SSID de 
	nuestra red y por la clave que tengamos establecida para el acceso inalámbrico.

	Haremos a continuación algunos cambios para que los nodos esclavos puedan 
	acceder a Internet a través del nodo maestro. Primero editamos el fichero 
	que contiene los parámetros del kérnel:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/sysctl.conf
	\end{listing}

	y descomentamos la línea que se muestra a continuación, de modo que quede así:

	\begin{listing}[style=C]
	net.ipv4.ip_forward=1
	\end{listing}

	En segundo lugar, necesitamos hacer un cambio en el cortafuegos (firewall) 
	del sistema y que se ejecute cada vez que se arranca el mismo. Para ello, 
	editamos el fichero

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/rc.local
	\end{listing}

	Nos situamos al final del mismo, añadimos una línea en blanco y luego 
	escribimos lo siguiente:

	\begin{listing}[style=C]
	sudo /sbin/iptables --table nat -A POSTROUTING -o wlan0 -j MASQUERADE
	\end{listing}

	El último paso para dejar terminada la configuración del nodo maestro es 
	asignar las direcciones IP con sus respectivos nombres para cada uno de 
	los nodos esclavos. Esto lo haremos editando el siguiente fichero:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/hosts
	\end{listing}

	e incluyendo en el mismo estas líneas:

	\begin{listing}[style=C]
	192.168.2.201     rpi1 
	192.168.2.202     rpi2 
	192.168.2.203     rpi3 
	192.168.2.204     rpi4
	\end{listing}

	Recordemos que la subred ethernet debe tener sus direcciones IP dentro del 
	rango 192.168.2.X, como dijimos al principio.

	Con esto concluimos la configuración del nodo maestro. Reiniciamos la máquina 
	y pasamos ahora a configurar los nodos esclavos.\\


	\section{CONFIGURAR LA RED DE LOS NODOS ESCLAVOS}

	En cada uno de los nodos tendremos que realizar una serie de pasos, que son 
	los siguientes:

	\begin{itemize}
	\item Editamos el fichero 

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/hostname
	\end{listing}

	y cambiamos el nombre por defecto (raspberrypi) por el nombre correspondiente 
	a cada nodo (rpi1 para la primera máquina).

	\item Editamos ahora el fichero 

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/hosts
	\end{listing}

	y sustituimos asimismo el nombre por defecto (raspberrypi) por el que le 
	corresponde, igual que antes, en cada una de sus apariciones.

	\item Editamos también el fichero 

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/network/interfaces
	\end{listing}

	e incluimos el siguiente contenido (sustituyendo XXX por el número que 
	corresponde a cada nodo según lo asignado más arriba en el fichero /etc/hosts 
	del nodo maestro): 

	\begin{listing}[style=C]
	auto lo 
	iface lo inet loopback 
	
	iface eth0 inet static 
	address 192.168.2.XXX 
	netmask 255.255.255.0 
	network 192.168.2.0 
	broadcast 192.168.2.255 
	gateway 192.168.2.1
	\end{listing}

	\item Creamos un directorio para poder entrar en cada nodo sin usar una 
	contraseña: 

	\begin{listing}[style=consola]
	$ mkdir ~/.ssh
	\end{listing}
	\end{itemize}
	
	Reiniciamos el primer nodo que hemos configurado y pasamos a configurar los 
	restantes. Una vez configurados y reiniciados todos los nodos esclavos, 
	realizamos los pasos 1 y 2 también en el nodo maestro, cambiando el nombre 
	por defecto por rpi0. Lo reiniciamos y pasamos a hacer un test para comprobar 
	las conexiones de red.

	\section{TEST DE RED}

	Desde el nodo maestro hacemos un ping a cada nodo esclavo y nos conectamos 
	además por SSH. En el caso del primer nodo, sería así:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ ping rpi1 
    $ PING rpi1 (192.168.2.201) 56(84) bytes of data. 
    $ 64 bytes from rpi1 (192.168.2.201): icmp_req=1 ttl=64 time=2.04 ms 
    $ 64 bytes from rpi1 (192.168.2.201): icmp_req=2 ttl=64 time=0.955 ms
    \end{listing}

	\begin{listing}[style=consola]
	$ ssh pi@rpi1
    \end{listing}

	Cerramos la conexión con exit y ya podemos estar seguros de que la red 
	funciona correctamente. Ahora pasaremos a configurar un acceso a los nodos 
	sin usar contraseña.\\

	\section{CONFIGURAR UN ACCESO SIN CLAVE DESDE EL NODO MAESTRO A LOS NODOS ESCLAVOS}

	En el nodo maestro ejecutamos este comando:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ ssh-keygen
    \end{listing}

	y pulsamos INTRO cuando se nos pida una contraseña. Esto producirá una clave 
	privada y otra pública, que se almacenarán en ~/.ssh/id\_rsa y en ~/.ssh/id\_rsa.pub, 
	respectivamente.

	A continuación copiamos ~/.ssh/id\_rsa.pub en el ~/.ssh/authorized\_keys de 
	cada nodo esclavo. Podemos hacerlo de una forma rápida mediante el comando 
	scp:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ scp -p /home/pi/.ssh/id_rsa.pub rpi1:/home/pi/.ssh/authorized_keys 
	$ scp -p /home/pi/.ssh/id_rsa.pub rpi2:/home/pi/.ssh/authorized_keys 
	$ scp -p /home/pi/.ssh/id_rsa.pub rpi3:/home/pi/.ssh/authorized_keys 
	$ scp -p /home/pi/.ssh/id_rsa.pub rpi4:/home/pi/.ssh/authorized_keys
    \end{listing}

	Si nos encontramos con problemas, debemos darle permisos 600 al fichero 
	authorized\_keys:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ chmod 600 ~/.ssh/authorized_keys
    \end{listing}

	A partir de ahora podremos acceder desde el nodo maestro a cada uno de los 
	nodos esclavos por SSH sin necesidad de escribir una contraseña; simplemente 
	así:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ ssh rpi1
    \end{listing}


	\section{EJECUTAR COMANDOS EN TODOS LOS NODOS ESCLAVOS}

	Vamos a crear un método sencillo para ejecutar un mismo comando en todos 
	los nodos esclavos a la vez. Para ello, en el nodo maestro nos desplazamos 
	al directorio /usr/local/bin y creamos un fichero de script llamado cluster.sh:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /usr/local/bin/cluster.sh
    \end{listing}

	Insertamos en él el siguiente contenido:

	\begin{listing}[style=C]
	#!/bin/sh 
	HOSTS="rpi1 rpi2 rpi3 rpi4" 
	for HOSTNAME in $HOSTS; do 
		echo executing command on $HOSTNAME 
		ssh `whoami`@$HOSTNAME $@ 
	done
    \end{listing}

	y lo convertimos en ejecutable:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo chmod a+x /usr/local/bin/cluster.sh
    \end{listing}

	Si ejecutamos el script sin argumentos, entraremos por SSH en cada nodo y 
	habrá que escribir exit para ir al siguiente. Pero lo normal sería usar 
	como argumento un comando, de manera que dicho comando se ejecute en cada 
	nodo de manera secuencial. Por ejemplo, para apagar todas las máquinas 
	escribiríamos esto:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ cluster.sh sudo shutdown -h now
    \end{listing}


	\section{COMPUTACIÓN PARALELA}

	Esta clase de procesos se realiza mediante MPI (Message Passing Interface), 
	un protocolo de comunicaciones que ofrece una interfaz estándar	para ejecutar 
	aplicaciones de computación paralela. Existen dos implementaciones de esta 
	tecnología: OpenMPI y MPICH (Message Passing Interface CHameleon). Nosotros 
	usaremos la segunda, ya que se trata de una versión del MPI estándar que 
	permite usar aplicaciones escritas en los lenguajes C, C++ y Fortran.

	Para hacer el proceso de instalación y configuración de MPI lo más sencillo 
	posible, vamos a usar sólo dos placas Raspberry Pi: la primera será el nodo 
	maestro (rpi1)	y la segunda, el nodo esclavo (rpi2).\\


	\section{CONFIGURAR EL NODO MAESTRO}

	Lo primero que hemos de hacer es instalar y configurar adecuadamente Raspbian 
	en la tarjeta SD de la Raspberry Pi que actuará como nodo maestro. Hecho esto, 
	accedemos a la placa mediante SSH y generamos el par de claves RSA para poder 
	realizar conexiones desde este nodo al nodo esclavo sin tener que escribir 
	constantemente la contraseña de acceso, de forma similar a como lo hicimos 
	en el apartado anterior:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ cd 
	$ ssh-keygen
	\end{listing}

	Pulsamos INTRO cuando se nos pida la contraseña y al final copiamos la clave 
	pública en el fichero authorized\_keys:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ cat /home/pi/.ssh/id_rsa.pub >> /home/pi/.ssh/authorized_keys
	\end{listing}

	Ahora editamos el fichero

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/hostname
    \end{listing}

	y cambiamos el nombre por defecto (raspberrypi) por rpi1.

	A continuación, para que él trabajo con MPI resulte más fácil, es conveniente 
	instalar Fortran:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo apt-get install gfortran
    \end{listing}

	Las aplicaciones en este lenguaje podemos guardarlas en un directorio específico:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ mkdir /home/pi/fortran
    \end{listing}

	Otra cosa que es recomendable hacer, ya que nos facilitará el trabajo después, 
	es instalar un multiplexor de terminales, como por ejemplo, tmux.

	Antes de instalar MIPCH, vamos a crear algunos directorios:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ mkdir mpich3 
	$ cd mpich3 
	$ mkdir build install
    \end{listing}

	El primero será el directorio donde instalaremos MIPCH. Así pues, lo 
	descargamos:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ wget http://www.mpich.org/static/downloads/3.1.4/mpich-3.1.4.tar.gz
    \end{listing}

	y lo descomprimimos:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ tar xvfz mpich-3.1.4.tar.gz
    \end{listing}

	Nos cambiamos al directorio build:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ cd build
    \end{listing}

	Le pasamos un parámetro de configuración para que MIPCH se instale en el 
	directorio install creado antes:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ /home/pi/mpich3/mpich-3.1.4/configure -prefix=/home/pi/mpich3/install
    \end{listing}

	Aparecerá un mensaje similar a este:

	\begin{listing}[style=consola]
		Configuring MPICH version 3.1.4 with '-prefix=/home/pi/mpich3/install'
    \end{listing}

	Después lo compilamos (lo que tardará un tiempo):

	\begin{listing}[style=consola]
	$ make 
	$ make install
    \end{listing}

	Mientras se lleva a cabo la compilación podemos echar un vistazo a la guía 
	de usuario de MIPCH.

	Acabado el proceso, necesitamos que el directorio donde se ha instalado 
	MIPCH esté en el PATH para poder acceder al mismo desde cualquier sitio, 
	sin tener que escribir la ruta completa en cada ocasión:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ export PATH=$PATH:/home/pi/mpich3/install/bin
    \end{listing}

	Ahora lo añadimos al profile del usuario:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ nano /home/pi/.profile
    \end{listing}

	poniendo este contenido en el fichero:

	\begin{listing}[style=C]
	# MPI 
	export PATH="$PATH:/home/pi/mpich3/install/bin"
    \end{listing}

	Necesitamos crear un fichero que contenga un listado con los nodos de 
	nuestra red que queremos que corran aplicaciones MPI (lo llamaremos, por 
	ejemplo, pifile):

	\begin{listing}[style=consola]
	$ nano /home/pi/pifile
    \end{listing}

	De momento incluiremos en él la IP del nodo maestro que estamos configurando 
	(en nuestro caso sería 192.168.1.84).

	Podemos hacer una prueba para comprobar que funciona correctamente:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ mpiexec -f pifile hostname
    \end{listing}

	que nos debería devolver esto:

	\begin{listing}[style=consola]
	Output is:
		rpi1
    \end{listing}

	Por último, vamos a comprobar que el sistema MPICH trabaja de forma adecuada 
	en la máquina que hemos configurado ejecutando una aplicación de ejemplo 
	(cpi) que calcula el valor de Pi :

	\begin{listing}[style=consola]
	$ mpiexec -f pifile -n 2 ~/mpich3/build/examples/cpi
    \end{listing}

	La salida debería ser muy similar a esta:

	\begin{listing}[style=consola]
		Process 0 of 2 is on rpi1 
		Process 1 of 2 is on rpi1 
		pi is approximately 3.1415926544231318, Error is 0.0000000008333387 
		wall clock time = 0.018371
    \end{listing}


	\section{CONFIGURAR EL NODO ESCLAVO}

	Para configurar el segundo nodo aprovecharemos lo que ya hemos hecho en el 
	primero. Así pues, apagamos la RPi, extraemos la tarjeta SD y la clonamos 
	mediante la aplicación Win32DiskImager. Hecho esto, ya podemos colocar 
	ambas tarjetas en sus respectivas máquinas y encender los dos nodos.

	Desde el nodo maestro nos conectamos por SSH al nodo esclavo:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ ssh -A pi@192.168.1.85
    \end{listing}

	nos desplazamos al directorio /.ssh, borramos la dos claves RSA y cerramos 
	la sesión:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ cd /home/pi/.ssh 
	$ ls -al 
	$ rm id_rsa id_rsa.pub 
	$ exit
    \end{listing}

	Ahora copiamos la clave pública del nodo maestro en el fichero authorized\_keys 
	del nodo esclavo:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ cat ~/.ssh/id_rsa.pub | ssh pi@192.168.1.85 "cat >> .ssh/authorized_keys"
    \end{listing}

	Aceptamos el mensaje que se nos muestra, escribimos la contraseña de acceso 
	SSH, pulsamos INTRO cuando se nos pida la contraseña RSA y cerramos la sesión.

	Necesitamos cambiar el hostname del segundo nodo. Para ello, esta vez entramos 
	directamente por SSH en el nodo esclavo y editamos el fichero correspondiente, 
	cambiando el nombre por defecto (raspberrypi) por rpi2:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/hostname
    \end{listing}

	Por último, en el nodo maestro editamos el fichero /home/pi/pifile:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ nano /home/pi/pifile
    \end{listing}

	y añadimos la IP de la máquina esclava:

	\begin{listing}[style=C]
	192.168.1.85
    \end{listing}

	Llegados a este punto, ya podemos comprobar que el sistema MPICH trabaja 
	de forma adecuada con los dos nodos que hemos configurado. Para ello, 
	ejecutamos de nuevo la aplicación de ejemplo (cpi) que calcula el valor 
	de Pi:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ mpiexec -f pifile -n 2 ~/mpich3/build/examples/cpi
    \end{listing}

	Ahora la salida debería ser similar a esta:

	\begin{listing}[style=consola]
		Process 0 of 2 is on rpi1 
		Process 1 of 2 is on rpi2 
		pi is approximately 3.1415926544231318, Error is 0.0000000008333387 
		wall clock time = 0.018672
    \end{listing}

	A partir de este momento podemos crear aplicaciones MPI usando, por ejemplo, 
	el lenguaje C. Un buen documento para conocer todas las funciones y los tipos 
	de datos de MPI es este manual.
	
	Extraído del libro Raspberry Pi Super Cluster, de Andrew K. Dennis, Packt 
	Publishing, 2013
